%bienvenue ! 
%cette version est susceptible d'être différente du pdf,
%contacter louis-max.harter@protonmail.com si besoin (-‿•)
\input{config_TFJM.tex}
%\usepackage{embedfile}\embedfile{code source.zip}
\begin{document}
\usetikzlibrary{arrows,babel,calc,decorations,graphdrawing,graphs,shapes,trees}
\usegdlibrary{trees}

\title{$\mathbb{TFJM}^2$\\Problème 7 : Vive les grenouilles libres !}
\maketitle
\tableofcontents

\newpage
\section{Introduction}
\subsection{Résumé}

\input{images/image tableau recap/toutes_figures}
\begin{figure}[ht!]
    \centering
    \begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
    \begin{tabular}{|c||c|c|c|c|c|c|c|}
      \hline
      Stratégie & (a) Demi-droite & (b) Droite & (c) Bande & (d) Arbre binaire & (e) Hexagone & (f) Carré & (g) Triangle
      \\\hline
      2 & B : \ref{prop:demi-droite} & B : \ref{prop:qui peut le plus peut le moins - Benoît} & B : \ref{prop:béa gagne dans poupées russes}& A : \ref{prop:jamais trois sans deux} & B : \ref{prop:béa gagne dans poupées russes}& B ? & A ? 
      \\\hline
      3 & B : \ref{prop:demi-droite} & B : \ref{prop:jamais deux sans trois} & B : \ref{prop:jamais deux sans trois} & A : \ref{prop:antoine gagne dans un arbre binaire} & B : \ref{prop:jamais deux sans trois} & B ? & A ?
      \\\hline      
      4a&  B : \ref{prop:demi-droite} &  B : \ref{prop:béa gagne dans poupées russes} &  B : \ref{prop:béa gagne dans poupées russes} & A? & B : \ref{prop:béa gagne dans poupées russes} & B? & A?\\\hline      
      4b& B : \ref{prop:demi-droite} & B : \ref{prop:jamais deux sans trois}  & B :\ref{prop:jamais deux sans trois}  & A? & B : \ref{prop:jamais deux sans trois}  & B? & A? \\\hline
    \end{tabular}
    \end{adjustbox}
    \captionsetup{justification=centering}
    \caption{Tableau récapitulatif des stratégies gagnantes. L'initiale du joueur qui possède une stratégie gagnante est suivi du numéro de la proposition qui démontre l'existence de cette stratégie.}
    \label{fig:tableau recap}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
    \centering
    \begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
    \begin{tabular}{|c||c|c|c|c|c|c|c|}
      \hline
      Stratégie & (a) Demi-droite & (b) Droite & (c) Bande & (d) Arbre binaire & (e) Hexagone & (f) Carré & (g) Triangle
      \\\hline
      2 & A : \ref{prop:demi-droite} & B : \ref{prop: Benoit 2perdant 2infini} & B : \ref{prop: Benoit 2perdant 2infini} & B : \ref{prop: Benoit 2perdant 2infini} & B : \ref{prop: Benoit 2perdant 2infini} & B : \ref{prop: Benoit 2perdant 2infini} & B : \ref{prop: Benoit 2perdant 2infini} 
      \\\hline
      3 & A : \ref{prop:demi-droite} & A : \ref{prop:antoine 3-perd dans planaire} & A : \ref{prop:antoine 3-perd dans planaire} & A : \ref{prop:antoine 3-perd dans planaire} & A : \ref{prop:antoine 3-perd dans planaire} & A : \ref{prop:antoine 3-perd dans planaire} & A : \ref{prop:antoine 3-perd dans planaire}
      \\\hline      
      4a & A : \ref{prop:demi-droite} & B : \ref{prop: Benoit 2perdant 2infini} & B : \ref{prop: Benoit 2perdant 2infini} & B : \ref{prop: Benoit 2perdant 2infini}  & B : \ref{prop: Benoit 2perdant 2infini} & B : \ref{prop: Benoit 2perdant 2infini} & B : \ref{prop: Benoit 2perdant 2infini}
      \\\hline      
      4b& A : \ref{prop:demi-droite} & A : \ref{prop:antoine perd 3 -> entoine perd 4b}  & A : \ref{prop:antoine perd 3 -> entoine perd 4b}  & A : \ref{prop:antoine perd 3 -> entoine perd 4b}  & A : \ref{prop:antoine perd 3 -> entoine perd 4b}  & A : \ref{prop:antoine perd 3 -> entoine perd 4b}  & A : \ref{prop:antoine perd 3 -> entoine perd 4b} 
      \\\hline
    \end{tabular}
    \end{adjustbox}
    \caption{Tableaux récapitulatif des stratégies perdantes}
    \label{fig:tableau recap strat perdante}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Notation}
On appelle stratégie pour $J$ un algorithme qui à chacun de ses tours, donne un coup jouable à $J$. 
On dit d'une stratégie qu'elle est $q$-gagnante pour un joueur $J$ si elle permet à $J$ de gagner à coup sûr avec la règle de la question $q$.\\
Pour éviter toute ambiguïté, on distingue durant une partie les expressions \guillemotleft être joué \guillemotright et \guillemotleft être dans l'état joué \guillemotright : on dira d'un nénuphar $n$ qu'il est joué par $J$ au tour $t$ si $n$ est le coup de $J$ à ce tour ; en revanche, on dira de $n$ qu'il est dans l'état joué par $J$ au tour $t$ s'il existe un $t'<t$ tel que $n$ est joué par $J$ au tour $t'$. Quand un nénuphar n'est pas dans l'état joué, on dira qu'il est vierge. \\
Sauf mention du contraire, dans toute la suite du document, quand on parle d'un étang $G$, on supposera que le nombre de nénuphars de $G$ est à la fois infini et dénombrable, c'est à dire que l'on peut attribuer à chaque sommet un entier naturel.  
\subsection{Notions hors-programme utilisées}
\textbf{Récurrence forte :} Le principe de récurrence forte est semblable à celui de la récurrence simple, à la différence que lors de l'hérédité, on suppose la propriété vraie pour toutes les valeurs comprises entre le rang initial et un certain rang $t$, puis on prouve que la propriété est encore vraie au rang $t+1$. \smallskip\\
\textbf{Sous-graphe induit :} Si $G$ est un graphe, alors on dit d'un graphe $H$ qu'il est un sous-graphe de $G$ si et seulement si l'ensemble des sommets de $H$ est inclut dans l'ensemble des sommets de $G$, et que l'ensemble des arrêtes de $H$ est inclut dans l'ensemble des arrêtes de $G$. De plus, on dit que $H$ est induit si pour tous $u$,$v$ sommets de $H$, il existe une arrête entre $u$ et $v$ si et seulement s'il existe une arrête entre $u$ et $v$ dans $G$. Enfin, on dit de deux sous-graphes $H_1$ et $H_2$ qu'ils sont disjoints s'ils n'ont aucun sommet en commun. \smallskip
\\\textbf{Coloriage de graphe :} Colorier un graphe, c'est associer à chaque sommet de ce graphe une couleur, tel que deux sommets voisins n'aient jamais la même couleur. Lorsqu'on peut colorier un graphe avec $c$ couleurs, on dit de ce graphe qu'il est $c$-coloriable. Le théorème des quatre couleurs
\footnote{Voir :\medskip \\
Wikipédia :\\
\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Th\%C3\%A9or\%C3\%A8me\_des\_quatre\_couleurs}{https://fr.wikipedia.org/wiki/Th\%C3\%A9or\%C3\%A8me\_des\_quatre\_couleurs} \smallskip \\Images des mathématiques : \\
\href{https://images.math.cnrs.fr/Coloriages-de-cartes-mathematiques-droit-geographie-et-politique.html?lang=fr\#th}{https://images.math.cnrs.fr/Coloriages-de-cartes-mathematiques-droit-geographie-et-politique.html?lang=fr\#th} 
}
prouve que tout graphe planaire, c'est à dire pouvant être représenté sur un plan sans que deux arrêtes ne se croisent, est 4-coloriable.\\
\newpage
\section{Conditions sur les stratégies gagnantes}
\subsection{\guillemotleft Qui peut le plus, peut le moins. \guillemotright}
\begin{proposition}\label{prop:jamais trois sans deux}
Il suffit qu'Antoine possède une stratégie 3-gagnante (resp. 4b gagnante) dans un étang $G$, pour qu'il possède également une stratégie 2-gagnante (resp. 4a gagnante) dans $G$. 
\end{proposition}
\begin{demo}
Si Antoine possède une stratégie 3-gagnante (resp. 4b-gagnante) dans un étang $G$, alors il peut s'assurer, quelque soit les coups de Benoît, de protéger un ensemble infini de nénuphar reliés (resp. un ensemble infini de nénuphar reliés et contenant le nénuphar sur lequel il a posé la grenouille au début). S'il applique cette stratégie dans $G$ avec la règle de la question 2 (resp. 4a), il lui suffit de placer sa grenouille sur l'infinité de nénuphar protégés pour gagner (resp. la grenouille peut rejoindre l'infinité de nénuphar protégés) . 
\end{demo}

\begin{proposition}\label{prop:jamais deux sans trois}
Il suffit que Benoît possède une stratégie 2-gagnante (resp.4a gagnante) dans un étang pour en posséder une 3-gagnante (resp. 4b gagnante) dans le même étang. 
\end{proposition}
\begin{demo}
Si Benoît applique sa stratégie 2-gagnante (resp. 4a-gagnante), alors quels que soient les coups d'Antoine, il n'existera pas d'ensembles infinis de nénuphars vierges ou protégés reliés à la fin de la partie (resp. contenant le nénuphar sur lequel la grenouille est posée au début). S'il applique sa stratégie 2-gagnante (resp. 4a-gagnante) avec la règle de la question 3 (4b), alors à la fin de la partie, les nénuphars vierges seront coulés, et il n'existera pas d'ensembles infinis de nénuphars protégés reliés (resp. contenant le nénuphar sur lequel la grenouille est posée au début). Benoît gagne donc. 
\end{demo}\medskip \\
Cela répond déjà partiellement à la question 5. En effet, comme Antoine et Benoît ne peuvent pas avoir chacun, pour le même étang et la même règle, une stratégie gagnante, si Antoine possède une stratégie 3-gagnante, Benoît ne possède pas de stratégie 2-gagnante ; si Benoît possède une stratégie 2-gagnante, Antoine ne possède pas de stratégie 3-gagnante. \\

\subsection{Étangs et sous-étangs}
\begin{proposition}\label{prop:qui peut le plus peut le moins - Benoît}
Soit $G$ un étang et $H$ un sous-graphe induit de $G$. Il suffit que Benoit ai une stratégie $q$-gagnante dans $G$ pour qu'il en ai également une dans $H$. 
\end{proposition}
\begin{demo}
On appelle $S_B$ la stratégie gagnante de Benoît dans $G$. On définit une nouvelle stratégie $S_B'$ dans $H$ comme suit :
\begin{enumerate}
    \item À chaque tour, si $S_B$ indique à Benoît de couler un nénuphar qui appartient à $H$, alors Benoît coule ce nénuphar ;
    \item sinon, Benoît choisi un nénuphar au hasard dans $H$ et coule celui-ci. 
\end{enumerate}
Supposons maintenant qu'Antoine et Benoît jouent dans $H$ selon les règles de la question $q$, que le premier joue une suite de coup $s$ tandis que le second joue en suivant la stratégie $S_B'$, et qu'enfin Antoine gagne parce que la grenouille peut atteindre une infinité de nénuphars appartenant à ensemble $\sigma$ depuis un nénuphar $N$. Nous allons montrer que c'est absurde. \\
En effet, $s$ est une suite de coup qui peut être jouée dans $G$. Si Benoît applique $S_B$ dans $G$ contre Antoine qui applique $s$, alors, à chaque tour $t$, il peut arriver deux choses :
\begin{enumerate}
    \item $S_B$ indique à Benoît de couler un nénuphar $u$ qui appartient à $H$. Alors dans ce cas, $u$ ne peut ni être $N$ ni appartenir à $\sigma$, puisque sinon, $S_B'$ aurait indiqué à $B$ de couler $u$ lorsqu'ils jouaient dans $H$. 
    \item $S_B$ indique à Benoît de couler un nénuphar $u$ hors de $H$. Dans ce cas, $u$ ne peut ni être $N$ ni appartenir à $\sigma$, puisque ceux-ci font parti de $H$. 
\end{enumerate}
Donc, si Benoît applique $S_B$ contre $s$, ni $N$, ni les nénuphars de $\sigma$ n'ont été coulé. Antoine gagne donc dans $G$. Or, à la base, on avait défini $S_B$ comme une stratégie $q$-gagnante pour Benoît ; il y a là une contradiction. Il n'existe donc pas de suite de coups $s$ qui permette à Antoine de gagner dans $H$ lorsque Benoît applique $S_B'$. Cette dernière stratégie est bien $q$-gagnante dans $H$. 
\end{demo}
\begin{proposition}
Soit $G$ un étang et $H$ un sous-graphe induit de $G$. Il suffit qu'Antoine ai une stratégie $q$-gagnante, notée $S_A$, dans $H$ pour qu'il en ai une dans $G$.
\end{proposition}
\begin{demo}
Soit $s$ une suite de coups définie par :
$$s(t) : \left\{
        \begin{array}{ll}
            \text{le coup joué par Benoît au tour $t$ si ce coup désigne un nénuphar dans $H$}\\
            \text{un nénuphar vierge au hasard appartenant à $H$ sinon}
        \end{array}
    \right.
$$
On définit ensuite une stratégie pour Antoine dans $G$, notée $S'_A$, comme la stratégie $S_A$, mais pour laquelle on suppose que la suite de coup jouée par Benoît est $s$. \\\\
Supposons maintenant que $S'_A$ n'est pas gagnante, et montrons que c'est absurde. \\
Notons $s_B$ la suite de coups prise en compte par $S'_A$ qui a fait gagner Benoît. Par définition, tous les coups de $s_B$ appartiennent à $H$, donc peuvent être joués par Benoît dans $H$. \\
Or contre $s_B$, $S'_A$ est équivalente à $S_A$. De là, dans $H$, si $s_B$ gagne contre $S'_A$, $s_B$ gagne contre $S_A$, ce qui est absurde, car on avait définie cette dernière comme $q$-gagnante dans $H$. \\
La stratégie $S'_A$ est bien $q$-gagnante pour Antoine dans $G$. 
\end{demo}


\section{Étude de divers étangs}
\subsection{Arbre binaire}
\begin{proposition}\label{prop:petit_a_petit_antoine_fait_son_nid}
Il suffit qu'une stratégie $S_A$ implique que quels que soient les coups de Benoît, à chacun des ses tour après un certain tour $T$, Antoine protège un nénuphar voisin d'un nénuphar dans l'état protégé, pour que cette stratégie soit 3-gagnante pour Antoine. 
\end{proposition}
\begin{demo}
On suppose qu'Antoine a suivi la stratégie $S_A$.\\
Notons $P$ l'ensemble des nénuphars dans l'état protégé au tour $T$. À la fin de la partie, notons $\varphi$ l'ensemble des nénuphars protégés par Antoine qui n'appartiennent pas à $P$, mais depuis lesquels la grenouille peut atteindre un nénuphar de $P$. \\
Supposons maintenant qu'à la fin de la partie, il n'existe aucun nénuphar $n$ dans $P$ tel que depuis $n$, la grenouille puisse rejoindre une infinité de nénuphars protégés. Nous allons montrer que cette dernière supposition est absurde. \\
Par définition, il y a un nombre fini de nénuphar qui appartiennent à $P$. Comme nous avons supposé qu'aucun nénuphar de $P$ ne permet à Antoine de gagner, alors à la fin de la partie, il y a un nombre fini de nénuphars dans l'état protégé accessibles depuis un nénuphar de $P$. Donc il y a un nombre fini de nénuphars dans $\varphi$ (1). \\
De plus, 
\begin{enumerate}
    \item Au tour $T$, Antoine protège un nénuphar voisin d'un nénuphar de $P$, donc qui appartiendra à $\varphi$ à la fin de la partie. 
    \item On suppose que pour un certain $\tau$ impair supérieur ou égal à $T$, $\forall 
    \tau' \in \ii{t,\tau}$ impair, au tour $\tau'$ Antoine a protégé un nénuphar qui appartiendra à $\varphi$. Au tour $\tau + 1$, comme Antoine protège un nénuphar voisin d'un nénuphar déjà protégé, alors il protège un nénuphar voisin d'un nénuphar de $P$ ou un nénuphar voisin d'un autre qui, par hypothèse de récurrence, va appartenir à $\varphi$. Or les nénuphars voisin d'un nénuphar de $P$ appartiendront à $\varphi$, et les nénuphars voisins de nénuphars qui appartiendront à $\varphi$ également. 
\end{enumerate}
Donc d'après le principe de récurrence forte, à chacun de ses tours à partir du tour $T$, Antoine protège un nénuphar qui appartiendra à $\varphi$ (2).\\
De (1) et (2) on déduit que le nombre de coups joués par Antoine après le tour $T$ est fini, ce qui est absurde. Par conséquent, après que Antoine ai suivi $S_A$, il existe un nénuphar de $P$ depuis lequel la grenouille peut rejoindre une infinité de nénuphars protégés. La stratégie $S_A$ est bien 3-gagnante pour Antoine. 
\end{demo}
On numérote les nénuphars de l'étang $a$ comme sur la figure \ref{fig:num-nénu-a}. 
\FloatBarrier
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \input{images/arbre-binaire-numerotation.tikz}
    \caption{Numérotation des nénuphars de l'étang $a$}
    \label{fig:num-nénu-a}
\end{figure}
\FloatBarrier
On nomme l'unique nénuphar de degré 2 la racine. \\
Pour un nénuphar $X$, on appelle son plus grand voisin impair l'enfant gauche de $X$ et son plus grand voisin pair l'enfant droite de $X$. On appelle père de $X$ le nénuphar ayant pour enfant $X$.
Pour un nénuphar $X$, on appelle descendance gauche (resp. droite) le plus grand sous-graphe induit connexe contenant l'enfant gauche (resp. droite) de $X$, mais pas $X$. \\
On appelle profondeur d'un nénuphar $X$ la longueur de la plus petit chaîne reliant $X$ à la racine. 
On note $M_t$ le plus profond nénuphar protégé par Antoine au tour $t$ \--- si il y a plusieurs nénuphars de même profondeur, $M_t$ désigne celui portant le plus grand numéro.\\
\FloatBarrier
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \resizebox{0.5\linewidth}{!}{
        \input{images/voc-arbre-binaire}
    }
    \caption{Vocabulaire sur un arbre binaire}
    \label{fig:voc-arbre-binaire}
\end{figure}
\FloatBarrier
\leavevmode\begin{strategie}\hypertarget{strat:arbre-binaire}{ }
\begin{enumerate}
    \item Au tour 1, Antoine protège la racine.
    \item Au tour $t\neq 1$, s'il existe une ou plusieurs descendance $D$ de $M_t$ telle qu'aucun nénuphar appartenant à $D$ ne soit dans l'état coulé au tour $t$, alors Antoine protège le plus petit noeud de la plus à droite ;
    \item sinon, il protège un nénuphar au hasard. \hypertarget{item:hasard-binaire}{ }
\end{enumerate}
\leavevmode\end{strategie}
\begin{proposition}\label{prop:l'univers_est_determine}
    Si Antoine joue selon la stratégie 1, alors pour tout $t$ impair, il ne joue pas selon la condition \hyperlink{item:hasard-binaire}{3.} au tour $t$.
\end{proposition}
\begin{demo}
    Par récurrence. \\
    \underline{Initialisation} : Au tour 1, Antoine protège la racine. Il ne joue donc pas selon la condition \hyperlink{item:hasard-binaire}{3.}. \\
    \underline{Hérédité} : Notons $F_0$ l'enfant gauche de $M_t$, $F_1$ l'enfant droite de $M_t$ et $P$ le père de $M_t$ 
    On suppose que pour un certain $t$ impair, Antoine n'a pas joué au hasard au tour $t$. C'est donc que la descendance de $P$ contenant $M_t$ ne contient aucun nénuphar coulé au tour $t$. On peut en déduire que la descendance droite et la descendance gauche de $M_t$ ne contiennent aucun nénuphar coulé au tour $t$\\
    Au tour $t+1$, Benoît peut :\\
    - couler un nénuphar n'appartenant pas à une descendance de $M_t$. Dans ce cas, il existe une descendance de $M_t$ qui ne contient aucun nénuphar coulé, et donc Antoine ne joue pas au hasard au tour $t+2$. \\
    - couler un nénuphar qui appartient à la descendance gauche (resp. droite) de $M_t$. Dans ce cas, la descendance droite (resp gauche) de $M_t$ ne contient aucun nénuphar coulé, et donc Antoine ne joue pas au hasard au tout $t+2$. 
    \underline{Conclusion} : La proposition est initialisée et est héréditaire, elle est donc vraie pour tout $t$ impair.
\end{demo}
\begin{proposition}\label{prop:antoine gagne dans un arbre binaire}
    La stratégie \hyperlink{strat:arbre-binaire}{1} est 3-gagnante pour Antoine. 
\end{proposition}
\begin{demo}
    D'après la proposition \ref{prop:l'univers_est_determine}, à chaque tour après son premier tour, Antoine protège le plus petit noeud d'une descendance de $M_t$. Or le plus petit noeud d'une descendance de $X$ est un enfant de $X$, donc chaque tours, Antoine protège l'enfant d'un nénuphar qu'il a déjà  protégé. D'après la proposition \ref{prop:petit_a_petit_antoine_fait_son_nid}, c'est une condition suffisante pour qu'il possède une stratégie 3-gagnante. 
\end{demo}  
\\Cela répond aux questions 2a et 3a. En effet, on a montré qu'Antoine possédait une stratégie 3-gagnante dans l'étang $a$, et grâce à la proposition \ref{prop:jamais trois sans deux}, on peut en déduire qu'il possède également une stratégie 2-gagnante. \bigskip \\
%
%
%

%POUPÉE RUSSES----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%
\subsection{La stratégie des poupées russes}
Dans cette sous-section, on appelle $G$ un étang pour lequel il existe une infinité sous-graphes induits $H_0,H_1,\dots$ de $G$ tels que \hypertarget{definition ensemble poupées russes}{:}
\begin{enumerate}
    \item\label{def:gigogne etape1} Tout sommet $u$ de $G$ appartient à un unique $H_i$ ;
    \item\label{def:gigogne etape2} Le nombre de sommets de tout sous-graphe $H_i$ est fini ;
    \item\label{def:gigogne etape3} Tout sommet $u$ de tout sous-graphe $H_i$ possède au plus un voisin $v$ qui n'appartient pas à $H_i$ ;
    \item\label{def:gigogne etape4} Pour tout $i,j$, il faut que $i = j \pm 1$ pour qu'il existe un nénuphar de $H_i$ voisin d'un nénuphar de $H_j$.
\end{enumerate}
\FloatBarrier
\begin{figure}[ht]
	\centering\hfill
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
		\centering
		\resizebox{0.9\textwidth}{!}{
			\input{images/gigognes/etape1}
		}\caption*{\ref{def:gigogne etape1}}
	\end{subfigure}\hfill
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
		\centering
		\resizebox{0.9\textwidth}{!}{
			\input{images/gigognes/etape2}
		}\caption*{\ref{def:gigogne etape2}}
	\end{subfigure}\hfill
	
	\hfill
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
		\centering
		\resizebox{0.9\textwidth}{!}{
			\input{images/gigognes/etape3}
		}
		\caption*{\ref{def:gigogne etape3}}
	\end{subfigure}\hfill
	\begin{subfigure}{0.45\textwidth}
		\centering
		\resizebox{0.9\textwidth}{!}{
			\input{images/gigognes/etape4}
		}\caption*{\ref{def:gigogne etape4}}
	\end{subfigure}\hfill
    \caption{Illustration des conditions sur l'étang $G$}
\end{figure}
\FloatBarrier
On appellera les sous-graphes $H_0,H_1,...$ des sous-graphes gigognes. 
On va chercher à montrer que Benoît possède une stratégie 2-gagnante dans un tel étang. \\\\
Soient $i,j$ tels qu'il existe un nénuphar de $H_i$ voisin d'un nénuphar de $H_j$, et que tous les nénuphars appartenant à ces deux sous-graphes soient vierges au tour $T-1$ impair. On appelle $F$ l'ensemble des sommets de $H_i$ qui ont un voisin dans $H_j$. En notant $\text{card}(F)$ le nombre de nénuphars appartenant à $F$, on défini alors $S_B(F,T)$, une stratégie pour Benoît s'appliquant pour tous les tours $t \in \ii{T ; T + 2 \text{card}(F)}$, comme suit : \\ \\
\textbf{Stratégie $S_B(F,T)$ :}\label{strat:$S_B(F,T)$}\\\\
- Si au tour $t-1$, Antoine a protégé un nénuphar $u$ appartenant à $H_i$ voisin d'un nénuphar vierge $v$ appartenant à $H_j$, alors Benoît coule $v$. (A) \\
- Si au tour $t-1$, Antoine a protégé un nénuphar $u$ appartenant à $H_i$ voisin d'un nénuphar dans l'état protégé $v$ appartenant à $H_j$, alors Benoît coule un nénuphar vierge au hasard. \hypertarget{spr-1}{(1)}\\
- Si au tour $t-1$, Antoine a protégé un nénuphar $v$ appartenant à $H_j$ voisin d'un nénuphar vierge $u$ appartenant à $H_i$, alors Benoît coule $u$. (B)\\
- Si au tour $t-1$, Antoine a protégé un nénuphar $v$ appartenant à $H_j$ voisin d'un nénuphar dans l'état protégé $u$ appartenant à $H_i$, alors Benoît coule un nénuphar vierge tiré au hasard. \hypertarget{spr-2}{(2)}\\
- Sinon, si il existe un nénuphar vierge $u$ appartenant à $H_i$ voisin de $v$ appartenant à $H_j$, Benoît coule $u$. (C) \\
- Sinon, Benoît coule un nénuphar vierge au hasard. \hypertarget{spr-3}{(3)}\\
\\
On peut commencer par montrer que si Benoît applique $S_B(F,T)$, alors il ne jouera jamais en suivant la condition \hyperlink{spr-1}{(1)}, \hyperlink{spr-2}{(2)} ou \hyperlink{spr-3}{(3)}. \\ \\
\hyperlink{spr-1}{(1)} et \hyperlink{spr-2}{(2)} : Par récurrence forte. \\
\underline{Initialisation :} Notons $A_{T-1}$ le nénuphar protégé par Antoine au tour $T-1$. Si $A_{T-1}$ n'appartient pas à $H_i$ ou n'a pas de voisin dans $H_j$, alors Benoît ne joue pas selon \hyperlink{spr-1}{(1)} au tour $T$. Sinon, comme $H_j$ est composé de nénuphars vierges, $v$ n'est pas protégé, et donc Benoît ne joue pas selon \hyperlink{spr-1}{(1)} au tour $T$. \\
On prouve de la même manière qu'au tour $T$, Benoît ne joue pas selon \hyperlink{spr-2}{(2)}. \\\\
\underline{Hérédité :} Supposons qu'il existe un certain $t \in \ii{T, T+2 \text{card}(F)}$ tel que pour tout $t '\in \ii{T;t}$, Benoît n'a jamais joué selon \hyperlink{spr-1}{(1)} ou \hyperlink{spr-2}{(2)} au tour $t'$. Notons $A_{t+1}$ le nénuphar protégé par Antoine au tour $t+1$. Comme pour l'initialisation, distinguons deux cas. 
\begin{enumerate}
    \item Si $A_{t+1}$ n'appartient pas à $H_i$ ou n'a pas de voisin $v$ dans $H_i$, alors Benoît ne joue pas selon \hyperlink{spr-1}{(1)}. 
    \item Sinon, supposons un instant que $v$ soit dans l'état protégé au tour $t$. Comme, avant le tour $T$, tous les nénuphars de $H_j$ étaient vierges, cela veut dire que $v$ a été protégé à un certain tour $\tau \in \ii{T;t}$ impair. Or, par hypothèse de récurrence, pour tout $\tau \in \ii{T;t}$, Benoît n'a jamais joué selon \hyperlink{spr-2}{(2)} au tour $\tau$ ; cela veut donc dire qu'au tour $\tau +1$, Benoît a coulé le nénuphar $A_{t+1}$, ce qui est absurde. $v$ n'est donc pas dans l'état protégé, et Benoît ne joue pas au tour $t+2$ selon \hyperlink{spr-1}{(1)}.
\end{enumerate}
On prouve de la même manière que Benoît ne joue pas selon \hyperlink{spr-2}{(2)} au tour $t+1$. \\ \\
\underline{Conclusion :} La propriété est initialisée et est héréditaire, donc d'après le principe de récurrence forte, si Benoît applique $S_B(F,T)$, alors il ne joue pas selon les conditions \hyperlink{spr-1}{(1)} ou \hyperlink{spr-2}{(2)}. \\ \\
\hyperlink{spr-3}{(3)} : Si on s'intéresse uniquement aux nénuphars de $F$, on remarque que dans la stratégie $S_B(F,T)$ :\\
- (A) : au tour $t-1$, $n\in F$ est joué ; au tour $t$, $m\notin F$ est joué.  \\
- (B) : au tour $t-1$, $n\notin F$ est joué ; au tour $t$, $m\in F$ est joué.\\
- (C) : au tour $t-1$, $n\notin F$ est joué ; au tour $t$, $m\in F$ est joué. \\
- \hyperlink{spr-3}{(3)} : au tour $t-1$, $n\notin F$ est joué ; au tour $t$, $m\notin F$ est joué. \\
On remarque que si Benoît ne joue pas selon \hyperlink{spr-3}{(3)}, alors tous les 2 tours, un nénuphar appartenant à $F$ est joué.\\\\
On va montrer par récurrence forte que Benoît ne joue jamais selon la condition \hyperlink{spr-3}{(3)}. \\
\underline{Initialisation :} Au tour $T$, les sous-graphes $H_i$ et $H_j$ sont vierges, donc Benoît ne joue pas selon \hyperlink{spr-3}{(3)}. \\
\underline{Hérédité :} On suppose qu'il existe un $t\in \ii{T, T + 2\text{card}(F)-2}$ pair tel que pour tout $t'\in \ii{T, t}$, Benoît n'a pas joué selon \hyperlink{spr-3}{(3)} au tour $t'$. On sait que si Benoît ne joue pas selon \hyperlink{spr-3}{(3)}, alors tous les deux tours, un nénuphar appartenant à $F$ est joué, donc par hypothèse de récurrence, il y a $\frac{t-T}{2}$ nénuphars dans l'état joué appartenant à $F$ au tour $t$. Or \begin{align*}
    t<&~T+2\text{card}(F)\\
    t-T<&~2\text{card}(F)\\
    \frac{t-T}{2}<&~\text{card}(F)
\end{align*}
Donc au tour $t$, il existe au moins un nénuphar vierge appartenant à $F$. \\
Au tour $t+1$, si Antoine joue ce nénuphar, alors on a vu que Benoît joue selon (A) au tour $t+2$. Au tour $t+1$, si Antoine ne joue pas ce nénuphar, alors Benoît joue selon (B) ou (C) au tour $t+2$. Benoît ne joue donc pas selon \hyperlink{spr-3}{(3)} au tour $t+2$. \\
\underline{Conclusion :} La propriété est initialisée et est héréditaire, Benoît ne joue donc jamais selon \hyperlink{spr-3}{(3)}. \\ \\ 
On peut donc simplifier la stratégie $S_B(F,T)$ en : \\ \\
\hypertarget{strat:$S_B(F,T)-simple$}{\textbf {Stratégie $S_B(F,T)$ simplifiée :}}\\\\
- Si au tour $t-1$, Antoine a protégé un nénuphar $u$ appartenant à $H_i$ voisin d'un nénuphar vierge $v$ appartenant à $H_j$, alors Benoît coule $v$. (A) \\
- Si au tour $t-1$, Antoine a protégé un nénuphar $v$ appartenant à $H_j$ voisin d'un nénuphar vierge $u$ appartenant à $H_i$, alors Benoît coule $u$. (B)\\
- Sinon, si il existe un nénuphar vierge $u$ appartenant à $H_i$ voisin de $v$ appartenant à $H_j$, Benoît coule $u$. (C) \\
\\
\begin{proposition}
Soient $H_i$ et $H_j$ deux sous-graphes gigognes de $G$. On appelle $F$ l'ensemble des nénuphars appartenant à $H_i$ et ayant un voisin dans $H_j$. Si dans une partie, Benoît applique une stratégie qui à partir d'un certain tour $T$ est semblable à $S_B(F,T)$, alors la grenouille ne pourra pas passer d'un nénuphar de $H_i$ à un nénuphar de $H_j$. 
\end{proposition}
\begin{demo}
Pour que la grenouille puisse atteindre depuis un nénuphar de $H_i$ un nénuphar de $H_j$, il faut qu'il existe un nénuphar $u$ de $H_i$ voisin de $v$ appartenant à $H_j$ tel que $u$ et $v$ ne sont pas dans l'état coulé à la fin de la partie. On sait déjà qu'entre les tours $T$ et $T+2\text{card}(F)$, tous les 2 tours, un nénuphar de $F$ est joué. Donc à la fin de la partie, tous les nénuphars de $F$ sont joués. \\
Un nénuphar dans l'état joué peut être dans l'état coulé ou protégé. Si $u$ est dans l'état coulé, alors évidement la grenouille ne peut pas bondir de $u$ vers $v$. Au contraire, si $u$ est dans l'état protégé, alors d'après la stratégie \hyperlink{strat:$S_B(F,T)-simple$}{$S_B(F,T)$ simplifiée}, $v$ est dans l'état coulé. Donc la grenouille ne peut pas bondir de $u$ vers $v$. Elle ne peut pas atteindre depuis un nénuphar de $H_i$ un nénuphar de $H_j$. 
\end{demo}
\\
\begin{proposition}\label{prop:béa gagne dans poupées russes}
Benoît possède une stratégie 2-gagnante et une stratégie 4a-gagnante dans $G$. 
\end{proposition}
\begin{demo}
On appelle $H_{max}(t)$ le sous-graphe gigogne contenant au moins un nénuphar dans l'état joué au tour $t$ et portant le plus grand numéro. Si $x$ est le numéro de $H_{max}(t)$, on note $H_{max+1}(t)$ et $H_{max+2}(t)$ les sous-graphe gigogne portant les numéros $x+1$ et $x+2$. Enfin, on appelle $F_{max+1}(t)$ l'ensemble des nénuphars de $H_{max+1}(t)$ ayant un voisin dans $H_{max+2}(t)$. De manière évidente, au tour $t$, tous les nénuphars appartenant à $H_{max+1}(t)$ ou à $H_{max+2}(t)$ sont vierges. 
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \resizebox{0.8\textwidth}{!}{
        \input{images/gigognes/exemple}
    }
    \caption{Vocabulaire sur les sous-graphes gigognes}
\end{figure}\FloatBarrier
Examinons la stratégie suivante :\\
\begin{strategie}\label{strat:poupée-russes-globales}
Au tour $t$ pair, s'il existe $F,T$ tels qu'au tour $t-2$ Benoît appliquait $S_B(F,T)$, et que $t-T\leq 2\text{card}(F)$, alors Benoît continue d'appliquer $S_B(F,T)$. Sinon, Benoît commence à appliquer $S_B(F_{max+1}(t),t)$. 
\end{strategie}\\
Supposons maintenant que Benoît applique la stratégie 2, et que la grenouille soit sur un nénuphar $N$ appartenant à $H_n$ à la fin de la partie (ou qu'elle y ai été déposée, ou qu'elle y soit depuis le début de la partie). Notons $\nu$ la réunion des sous-graphes gigognes $H_0, H_1, ..., H_n$. Comme le nombre de ces sous-graphe est fini, alors le nombre de nénuphars contenus dans $\nu$ est fini également. Comme Antoine a joué un nombre infini de coup, alors il existe $H_x$ non-inclus dans $\nu$ tel qu'Antoine a joué un nénuphar dans $H_x$ à un certain tour $t_x$. \smallskip \\
D'après la stratégie 2, au tour $t_x+1$, Benoît appliquait une stratégie $S_B(\varphi,\tau)$. 
Celle-ci s'est terminé après un nombre fini de coups, que nous noterons $k$. On pose $\tau' = \tau +k+2$. Au tour $\tau'$, Benoît a commencé à appliquer $S_B(F_{max+1}(\tau'),\tau')$. À la fin de la partie, la grenouille ne peut donc pas depuis un nénuphar de $H_{max+1}$ rejoindre un nénuphar de $H_{max+2}$.\\
Comme les étangs sont gigognes, si $i<j$, pour que la grenouille puisse atteindre depuis un nénuphar de $H_i$ un nénuphar de $H_j$, il faut qu'elle puisse passer d'un nénuphar de $H_i$ à un nénuphar de $H_{i+1}$, d'un nénuphar de $H_{i+1}$ à un de $H_{i+2}$, ... , d'un nénuphar de $H_{j-1}$ à un de $H_j$. \\
Donc, depuis $N$, la grenouille ne peut pas atteindre les nénuphars des sous-graphes $H_{max+1}(t), H_{max+2}(t),...$.
Or, de la même manière que pour $H_n$, le nombre de nénuphars appartenant aux sous-graphes $H_0,H_1,...,H_{max}(t)$ est fini. Donc la grenouille ne peut atteindre qu'un nombre fini de nénuphar : Antoine a perdu. 
\end{demo}
\\ \\ 
Cette dernière proposition permet de montrer que Benoît a une stratégie 2-gagnante dans les étangs (a), (b), (c) et (e). En effet, les étangs 
(c) et (e) sont divisibles en sous-graphes gigognes, comme le montre la figure 6 :
\FloatBarrier
\begin{figure}[ht] 
    \centering\hfill
    \begin{subfigure}{0.35\textwidth}
        \centering
        \resizebox{0.9\textwidth}{!}{
        \input{images/q2/hexagone/grand}
        }
        \caption{Séparation du réseau hexagonal en sous-graphes gigognes}
        \label{fig:hexa-gigogne}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}{0.55\textwidth}
        \centering
        \resizebox{0.9\textwidth}{!}{
            \input{images/q2/carré/Carré-séparé.tikz}
        }
        \caption{Séparation de l'étang (c) en sous-graphes gigognes}
        \label{fig:Bande-gigogne}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \caption{Séparation des étangs (c) et (e) en sous-graphes gigognes}
\end{figure}
\FloatBarrier
De plus, les étangs (a) et (b) sont inclus dans l'étang (c) ; grâce à la proposition \ref{prop:qui peut le plus peut le moins - Benoît}, on peut donc en déduire que Benoît possède également une stratégie 2-gagnante dans ces étangs. Enfin, grâce à la proposition \ref{prop:jamais deux sans trois}, on en déduit que Benoît possède une stratégie 3-gagnante dans tous ces étangs. 

\section{Stratégies perdantes}
Reprendre le problème cherchant cette fois à déterminer si l'un des deux joueurs possède une stratégie perdante, c'est à dire une stratégie qui, quels que soient les coups de l'adversaire, fait perdre celui qui l'applique. \\

\begin{proposition}\label{prop:antoine 3-perd dans planaire}
Dans un étang planaire, Antoine a une stratégie 3-perdante.
\end{proposition}
\begin{demo}
Soit $k$ un entier naturel positif et $G$ un étang $k$-coloriable. Comme le nombre de sommet de $G$ est infini, il existe forcément une couleur $c$ telle qu'une infinité de sommets de $G$ ont été colorié en $c$. Si Antoine adopte une stratégie qui lui fait jouer à chaque tour sur un nénuphar de cette couleur, alors à la fin de la partie, il ne reste que des nénuphars de cette couleur qui sont protégé. Or, parce qu'ils sont de la même couleur, aucun des nénuphar protégé n'aura de voisin. Il n'existe donc pas de nénuphar depuis lequel la grenouille puisse rejoindre une infinité de nénuphar protégés. \\
De plus, grâce au théorème des quatre couleurs, nous savons que tout graphe planaire est 4-coloriable. Cela permet de conclure.  
\end{demo}
\begin{proposition}\label{prop:antoine perd 3 -> entoine perd 4b}
Dans n'importe quel étang $G$, Antoine possède une stratégie 4b-perdante pour tout nénuphar possédant un nombre fini de voisin. 
\end{proposition}
\begin{demo}
Soit $N$ un nénuphar qui possède un nombre fini de voisin. Comme le nombre de nénuphar de l'étang est infini, il existe un nombre infini de nénuphar qui ne sont pas voisins de $N$. Si Antoine dépose sa grenouille sur $N$, puis ne protège que des nénuphars qui ne sont pas voisin de $N$, alors à la fin de la partie, la grenouille ne pourra pas atteindre un autre nénuphar, car tous seront coulés. Antoine a donc perdu. 
\end{demo}
Dans tous les étangs étudiés précédemment, chaque nénuphar avait un nombre fini de voisin. 
\begin{proposition}\label{prop:demi-droite}
Dans l'étang (a) en forme de demi-droite, quels que soient les coups d'Antoine, toute suite de coups est 2,3,4a,4b-gagnante pour Benoît. 
\end{proposition}
\begin{demo}
    On numérote les nénuphar de l'étang (a) en attribuant à chacun un entier naturel, en commençant par attribuer le numéro 0 à l'unique nénuphar de degré 1. Supposons qu'à la fin de la partie, la grenouille soit sur un nénuphar $N$. Il y a un nombre finit de nénuphar compris entre le nénuphar 0 et le nénuphar $N$, et comme Benoît a joué un nombre infini de coups, il existe un $C>N$ tel que $C$ a été coulé. Or il y a un nombre fini de nénuphar compris entre 0 et $C$, donc la grenouille ne peut rejoindre qu'un nombre fini de nénuphar. Benoît a gagné. 
\end{demo}\medskip\\
De cette proposition, on déduit que pour $q\in \{2,3,4a,4b\}$ Benoît a une stratégie $q$-gagnante et Antoine une $q$-perdante dans l'étang en forme de demi-droite. \medskip \\
\begin{proposition}\label{prop: Benoit 2perdant 2infini}
Soit $G$ un graphe tel qu'il existe deux sous-graphes $H_1$ et $H_2$ disjoint connexe de $G$ contenant chacun un nombre infini de sommet. Benoît possède une stratégie 2-perdante et 4a-perdante dans $G$. 
\end{proposition}
\begin{demo}
    \begin{outline}
    \1 dans le cadre de la question 2 : comme $H_1$ possède un nombre infini de nénuphar, Benoît peut jouer toute la partie dans $H_1$. À la fin de la partie, les nénuphars de $H_2$ sont donc vierges ou protégé. Comme $H_2$ est connexe, depuis n'importe quel nénuphar de $H_2$, le grenouille peut atteindre un nombre infini de nénuphar. 
    \1 dans le cadre de la question 4a, la preuve est la même, simplement, si la grenouille est déposée sur un nénuphar de $H_1$, Benoît joue dans $H_2$, l'inverse sinon. 
    \end{outline}
\leavevmode\end{demo}\smallskip \\
Dans les étangs (b), (c), (d), (e) et (f), il existe deux sous graphes disjoints connexe contenant un nombre infini de nénuphars, comme le montre la figure \ref{fig:separation en deux ensembles connexes dénombrables}. 
\FloatBarrier
\input{images/image tableau recap/toutes_figures deux infini}\label{fig:separation en deux ensembles connexes dénombrables}
\FloatBarrier
\section{Conjectures}
Nous avons trouvé une stratégie pour Benoît dans l'étang en quadrillage, mais nous n'avons pas réussi à montrer qu'elle était 2-gagnante. \\
Nous n'avons pas trouvé de stratégie gagnante pour l'un des joueurs dans l'étang (g), le réseau triangulaire, mais nous pensons qu'Antoine en a une : dans toutes les parties que nous avons jouées, c'est lui qui gagnait. 


\end{document}